\cleardoublepage
\phantomsection
\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

Este trabajo es el resultado de un proyecto cuyo objetivo ha sido desarrollar un robot asistente utilizando computación cognitiva para la automatización de tareas en entornos inteligentes a través de reglas semánticas.

Para ello, se ha desarrollado un agente de conversación para realizar las conversaciones necesarias para crear las automatizaciones y descubrir el espacio de trabajo inteligente. Este sistema de conversación ha sido desarrollado utilizando dos alternativas, Api.ai e IBM Watson.

Se ha desarrollado una biblioteca de sonidos y movimientos para las interacciones del robot asistente. Para ello, hemos utilizado el protocolo Bluetooth creado por WooWee para controlar su robot. De esta manera, hemos hecho una interfaz visual para las conversaciones realizadas, ayudándonos a comunicarnos mejor con los usuarios.

A continuación, se ha utilizado Ewetasker para crear las reglas necesarias que hacen posibles las automatizaciones. Estas reglas también permitirán al usuario crear recordatorios y permitirán a la empresa crear interacciones definidas para momentos concretos de un día de trabajo. La tecnología semántica será el motor de esta parte del proyecto.

Finalmente, se han llevado a cabo los desarrollos necesarios para controlar los dispositivos presentes en nuestro espacio inteligente. Por este motivo, se ha desarrollado un servidor proxy que canaliza todas las acciones lanzadas por Ewetasker y las envía al dispositivo adecuado.

Como resultado, este proyecto permitirá a los usuarios conocer y controlar un entorno inteligente a través de la voz y hará posible que objetos no inteligentes formen parte de este nuevo contexto añadiendo más funcionalidad al sistema. 

\vfill
\textbf{Palabras clave:} Computación Cognitiva, Robot, Automatización de tareas, Entorno inteligente, Ewetasker, Reglas Semánticas, Agente de Conversación